# 1NSI : cours Listes Python

## Introduction

!!! def "Liste"
    Une <bred><em>Liste</em></bred> est un *conteneur* (modifiable/mutable) d'<bred><em>éléments</em></bred> **ordonnés**.

C'est une *structure de données primitive* de Python, qui est un *type construit* donc un conteneur/collections d'éléments.

Les types des éléments d'une liste :

* peuvent être variables pour certains langages, dits **à typage dynamique** (Python, ..), 
* ou pas, pour certains autres langages, dits **à typage statique** (langage C, Java, etc..)

!!! exp
    On définit une liste avec des **crochets** `[]`

    ```python
    >>> liste = [2,3,7,5.4,"Bonjour"]
    ```

## Fonctions utiles sur les Listes

### Longueur d'une Liste

```python
>>> l = [4,3,6.1,8,5,10]
>>> len(l)  # renvoie le nombre d'éléments/objets de la liste
6
```

`len` renvoie la ***longueur*** de la liste

### Liste Vide

```python
>>> l = [] # est la liste 'VIDE' qui est de type 'list',
         # et qui ne contient aucun élément
>>> len(l)
0        # la longueur de la liste vide vaut 0
```

ou bien (équivalent pour définir une liste vide) :

```python
>>> l = list()
```

### Appartenance à une Liste avec `in`, ou pas, avec `not in`

```python
>>> liste = [8,2,6,1,3,4,5]
>>> 2 in liste
True
>>> 7 in liste
False
>>> [1,3] in liste
False
>>> liste = [8,2,6,[1,3],4,5]
>>> [1,3] in liste
True
# ou bien NON appartenance avec les mots-clés `not in`
>>> 2 not in liste
False
```

## Indices / Index

### Indices positifs

```python
>>> liste=[6,5,2,7.4,"Bonjour"]
>>> liste[1]  # renvoie le caractère à l'indice 1, ici: 5
>>> liste[0]  # renvoie le 1er élément, càd l'élément à l'indice 0
```

### Indices négatifs

```python
>>> liste[-1]  # renvoie le dernier élément
>>> liste[-2]  # renvoie l'avant-dernier élément
```

### Tranches / Slices ou *Slicing*

#### Tranches / Slicing simple (avec 2 arguments)

```python
>>> liste = [8,7,2,5,10,16,6,3,18]
>>> liste[3:7]  # renvoie tous les caractères dont les indices
                # sont compris entre 3 inclus 
                # et 7-1=6 inclus (donc 7 NON inclus)
```

#### Tranches / Slicing étendu (avec un 3ème argument *pas/step* optionnel)

```python
>>> liste[3:6:2]  # renvoie tous les éléments dont les indices
                  # sont compris entre 3 inclus 
                  # et 5 inclus (c'est-à-dire 6 NON inclus)
                  # mais seulement tous les 2 caractères, avec un pas=2
```

!!! exp
    ```python
    >>> liste[:6:2]    # tous les éléments depuis le tout début
                      # jusqu'à celui d'indice 5 inclus (c'est-à-dire 6 NON inclus)
                      # mais seulement tous les 2 éléments, avec un pas=2
    >>> liste[3::2]    # tous les éléments depuis celui d'indice 3 inclus
                      # jusqu'à la toute fin de la liste
                      # mais seulement tous les 2 éléments, avec un pas=2
    >>> liste[::2]     # tous les éléments depuis le tout début
                      # jusqu'à la toute fin de la liste
                      # mais seulement tous les 2 éléments, avec un pas=2
    >>> liste[::-1]    # tous les éléments depuis le tout début
                      # jusqu'à la toute fin de la liste
                      # avec un pas=-1, donc écrit à l'envers...
    >>> liste[5:2:-1]  # tous les éléments depuis celui d'indice 5
                      # jusqu'à celui d'indice 2 NON INCLUS
                      # avec un pas=-1, donc écrit à l'envers...
    ```

## Les Listes sont des séquences

Les listes disposent d'indices entiers, et d'une fonction `len()` donc :

!!! pte
    Les listes `list` sont des **séquences**.

## Techniques de parcours de Listes

### Technique 1 : élément par élément, SANS indices

```python
liste = [8,6,9,5,3,10,2,4,7]
for element in liste:
  print(element)
```

!!! pte
    Les listes `list` sont des **itérables**.

### Technique 2 : élément par élément, AVEC des indices

```python
liste = [8,6,9,5,3,10,2,4,7]
for i in range(len(liste)):
  print(liste[i])
```

Les listes sont des séquences, donc elles sont itérables.

### Utilisation des Listes pour stocker des Tableaux de Nombres/Matrices

Disons que l'on souhaite stocker en mémoire la matrice de nombres

```python
    A = 1  4  6  8
       -2  3  5 -1
        8 10  9  7
```

Comment faire? Quel type de données utiliser?

```python
>>> A = [[1,4,6,8],[-2,3,5,-1],[8,10,9,7]]
```

Du coup, comment accéder à chacun des éléments du Tableau à 2 Dimensions?

Par exemple, pour accéder à l'élément `4`, il faut taper la ligne commande/l'instruction:

```python
>>> A[0][1]
```

!!! ex
    Quelles instructions faut-il taper pour accéder aux éléments suivants?

    * 3? 5? 8? 7?

<rep live>

```python
>>> A[1][1] = 3
>>> A[1][2] = 5
>>> A[2][0] = 8
>>> A[2][3] = 7
```

</rep>

<env>Remarque</env>
Lorsqu'on dispose d'une liste de sous-liste, de dimension 2 (par exemple la liste A de l'exercice précédent). Dans ce cas:
`A[i][j]` représente l'élément situé :
* à la ligne d'indice `i`
* à la colonne d'indice `j`

## Méthodes sur les Listes

### Méthodes usuelles

Voici quelques exemples d'utilisation de quelques méthodes utiles sur les Listes. 
Notons `liste` une liste.
`liste=[1,5,7,2,15,8]`

* `liste.append(9)` ajoute l'élément `9` en fin de liste (à l'extrémité droite). 
`liste.append("Bonjour")`  
ATTENTION : ne PAS écrire `liste = liste.append(9)` qui écrase totalement la variable `liste` (qui devient `None`)
Par contre cette méthode ne permet d'ajouter qu'**un seul élément**. Pour en ajouter plusieurs d'un coup:
* `liste.extend([10,12])` ajoute les deux éléments `10` et `12` en fin de liste (à l'extrémité droite). 
renvoie `[1,5,7,2,15,8,"Bonjour",10,12]`
* `liste.index(5)` renvoie :
    * le 1er indice où se trouve `5` dans la liste `liste`
    * ou bien **une erreur** s'il ne trouve PAS `5` dans `liste`

    Forme Générale: `liste.index(el,[,start[,end]])` cherche la 1ère occurence de `el` dans `liste`, pour des indices compris entre `start` (et `end`)

* `liste.insert(2,6)` insère l'élément `6` à l'indice `2`
* `liste.remove(6)` supprime (seulement) le premier élément `6` dans `liste`
* `liste.clear()` supprime toute la `liste`: équivalent à `del liste[:]`
* `liste.count(6)` compte le nombre d'occurences de `6` dans `phrase`
* `liste.pop([i])` récupère l'élément d'indice `i` tout en le supprimant de la liste. Par défaut, si aucune valeur du paramètre `i` n'est passée, c'est le dernier élémént (le plus à droite) de la liste qui est récupéré et supprimé.
* `liste.sort(*, key=None, reverse=False)` trie (en place) les éléments de la liste. Les arguments passés en paramètres permettent de personnaliser le tri.
* `liste.reverse()` renverse la liste dans l'ordre contraire, c'est-à-dire réécrit tous les éléments de la `liste`, mais **de droite à gauche**.

### Liste Complète des Méthodes sur les Listes

#### Aide en ligne

Vous trouverez une Liste Complète de TOUTES les Méthodes opérant sur les Listes, sur [cette page de la Documentation Officielle](https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html)

#### Aide en Local (dans un Interpréteur Python)

1. Dans un interpréteur Python, `dir(list)` affiche la liste complète de toutes les méthodes disponibles sur les listes `list`, *y compris les méthodes magiques/spéciales* (cf ci-dessous), **mais elles ne sont pas documentées (ni signature, ni docstring)**.

2. Dans un interpréteur Python, `help(list)` affiche la liste complète de toutes les méthodes disponibles sur les Listes `list`, *y compris les méthodes magiques/spéciales* (cf ci-dessous), **AVEC DOCUMENTATION: AVEC LEURS SIGNATURES ET LES DOCSTRINGS**.

### Méthodes magiques / Méthodes spéciales sur les Listes

!!! def "Méthodes magiques / Méthodes spéciales sur les Listes"
    Parmi toutes les méthodes disponibles affichées par `dir(list)`, *certaines* sont encadrées par **deux underscores** (de chaque côté) `__unCertainNom__()` : Elles sont appelées des <bred><em>méthodes magiques</em></bred> ou <bred><em>méthodes spéciales</em></bred> sur les listes.
    En pratique cela signifie que :  

    * elles sont accessibles via la **syntaxe normale** pour les méthodes : `nomListe.__nomMethodeMagique__()`
    * elles sont **également** accessibles via une **syntaxe spéciale / magique** (qui dépend de la méthode en question)

!!! exp "de Méthodes magiques / Méthodes spéciales sur les Listes"
    On se donne deux listes `l1=[1,2,3,4]` et `l2=[5,6,7]`

    * `__len()__` : calcule la longueur d'une *liste* ...
        * **Syntaxe normale** : `l2.__len__()` renvoie le nombre $3$
        * **Syntaxe spéciale** : `len(l2)` renvoie le nombre $3$
    * `__eq()__` : teste l'égalité entre deux listes ...
        * **Syntaxe normale** : `l1.__eq__(l2)` renvoie `False` car `l1` et `l2` ne sont pas égales
        * **Syntaxe spéciale** : `l1 == l2` renvoie `False` (pour les mêmes raisons)  
        Principe Général : À chaque fois qu'on veut tester l'égalité entre deux listes avec le symbole `==`, c'est en fait la méthode magique `__eq__()` qui est appelée pour tester l'égalité.

      Voici quelques autres méthodes magiques sur les *listes* :

    * `__ne__()` veut dire $\ne$ : "<b>N</b>ot <b>E</b>qual to" c'est-à-dire *Non égal*, donc `! =` en Python
    * `__gt__()` veut dire $\gt$ : "<b>G</b>reater <b>T</b>han" c'est-à-dire *Supérieur Strictement*
    * `__ge__()` veut dire $\ge$ : "<b>G</b>reater than or <b>E</b>qual to" c'est-à-dire *Supérieur ou égal à*
    * `__lt__()` veut dire $\lt$ : "<b>L</b>ess <b>T</b>han" c'est-à-dire *Inférieur Strictement*
    * `__le__()` veut dire $\le$ : "<b>L</b>ess than or <b>E</b>qual to" c'est-à-dire *Inférieur ou égal*
    * `__add__()` correspond à l'opération `+` : pour la concaténation de deux listes
    * `__mul__()` correspond à l'opération `*` : pour la multiplication entre une liste et un entier
    * `__contains__()` correspond au mot-clé `in` utilisé pour tester l'inclusion d'une liste dans une autre
    * :warning: `__repr__()` :warning: ***représente*** une liste dans un interpréteur Python, c'est-à-dire qu'il affiche une liste dans un interpréteur Python, *sous un certain format spécifique*.
    Elle est appelée quand on tape dans l'interpréteur :
      * ou bien `>>> l1` $\quad$ (où `l1` désigne le nom d'une liste)
      * ou bien `>>> print(l1)`
    * :warning: `__str__()` :warning: ***représente*** une liste dans un interpréteur Python, c'est-à-dire qu'il affiche une liste dans un interpréteur Python, *sous un certain format spécifique*, **mais seulement pour le `print()`**
      * `>>> print(l1)`
    * etc...

## Opérations Arithmétiques sur les Listes

### Addition

```python
>>> l1 = [4,6,8]
>>> l2 = [3,5,7,9]
>>> l1 + l2   # ceci est la CONCATÉNATION de l1 et l2
[4,6,8,3,5,7,9]
```

ATTENTION : Pas de Soustraction

### Multiplication

```python
>>> l1 = [4,6,8]
>>> l1 * 2
[4, 6, 8, 4, 6, 8]
```

ATTENTION :

* le produit de deux listes n'existe pas
* Pas de Division

## Les listes sont *mutables*

Par exemple, on peut modifier directement un élément d'une liste `list` ***in situ***, par affectation directe, **EN CONSERVANT LA MÊME ADRESSE MÉMOIRE** (qui est en fait un *pointeur* vers le début de la liste).
On dit dans ce cas, que les listes supportent l'**affection d'éléments** :fr: ou les **item assignment** :gb: :

```python
>>> l = [4,3,6,8,5,10]
>>> id(l) # renvoie l'adresse mémoire du début de la liste
# Exemple de réponse:
140034881798976
# affectation d'élément / item assignment :
>>> l[1] = 7
>>> id(l) # la 'nouvelle' adresse mémoire de la liste, après modification 
          # (ici, affectation d'élément), est inchangée
140034881798976
```

Plus généralement, on peut modifier le contenu d'une variable de type liste ***in situ***, c'est-à-dire EN CONSERVANT LA MÊME ADRESSE MÉMOIRE: Par exemple avec une méthode `l.append(2)`

```python
>>> l = [4,3,6,8,5,10]
>>> id(l) # renvoie l'adresse mémoire du début de la liste
# Exemple de réponse:
140034881798976
# ajout d'élément en fin de liste :
>>> l.append(2)
>>> id(l) # la 'nouvelle' adresse mémoire de la liste, après modification
      # (ici, ajout d'élément en fin de liste), est inchangée
140034881798976
```

On s'aperçoit que les deux adresses mémoires, ou ***pointeurs***, AVANT et APRÈS modification de la liste, sont encores égales.

!!! pte "Mutabilité des Listes"
    Les listes sont ***mutables***.

<env>Remarque</env> Le fait que les listes soient mutables laisse à penser qu'il s'agit d'un type (/structure) de données Python spécialement prévu pour être modifiable **avec une bonne efficacité**.

!!! pte
    TOUS les autres types de données Python (connus pour le moment), sont ***immutables***. 
    Cela veut dire que l'on ne peut pas les modifier sans avoir à recréer une nouvelle adresse mémoire.
    En particulier, sont ***immutables*** les types suivants:

    * **bool** les booléens sont immutables
    * **int** les entiers sont immutables
    * **float** les flottants sont immutables
    * **str** les chaînes de caractères sont immutables

## Compréhensions de Listes

Une **compréhension de liste**, ou **liste en compréhension**, est une syntaxe pour créer/générer une liste en une seule ligne de commande, en y incluant une boucle for sur une seule ligne.

### Syntaxe sans `if`

```python
# 'iterable' désigne un itérable: une chaîne, ou une liste (etc...)
[fonction(item) for item in iterable]
```

!!! exp
    ```python
    >>> [i for i in range(10)]
    [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]
    ```

### Syntaxe avec un `if` :

```python
# 'iterable' désigne un itérable: une chaîne, ou une liste (etc...)
[fonction(item) for item in iterable if condition(item)]
```

!!! exp
    ```python
    # tous les nombres entre 0 et 20 inclus, mais NON divisibles par 4
    >>> [x for x in range(21) if x%4!=0]
    [1, 2, 3, 5, 6, 7, 9, 10, 11, 13, 14, 15, 17, 18, 19]
    ```

<env>**REMARQUE / ATTENTION**</env> **Le `if`  DOIT être placé APRÈS le `for`**, du moins lorsque le `if` est *tout seul* (c'est-à-dire non accompagné d'un `else`). En particulier, la syntaxe suivante, que l'on pourrait naïvement croire équivalente, NE FONCTIONNE PAS:

```python
# ATTENTION : ERREUR DE SYNTAXE
>>> [i if x%4!=0 for i in range(21)]
SyntaxError: invalid syntax
```

### Syntaxe avec un `if` ET un `else`

```python
# 'iterable' désigne un itérable: une chaîne, ou une liste (etc...)
[fonction(item) if condition(item) else autreFonction(item) for item in iterable]
```

!!! exp
    ```python
    # Tous les nombres entre 0 et 20 inclus, sauf les multiples de 4 qui sont quant à eux, remplacés par 'bissextiles"
    >>> [i if i%4!=0 else "bissextile" for i in range(21)]
    ['bissextile', 1, 2, 3, 'bissextile', 5, 6, 7, 'bissextile', 9, 10, 11, 
    'bissextile', 13, 14, 15, 'bissextile', 17, 18, 19, 'bissextile']
    ```

<env>**REMARQUE / ATTENTION**</env> **Le `if` ET le `else` DOIVENT être placés DEVANT le `for`**. En particulier, la syntaxe suivante, que l'on pourrait naïvement croire équivalente, NE FONCTIONNE PAS:

```python
# ATTENTION : ERREUR DE SYNTAXE
>>> [i for i in range(2100) if i%4!=0 else "bissextile"]
SyntaxError: invalid syntax
```

